放下對「次主權」執着 喝一口大灣區喜茶

【文：莫哲暐】

二〇一〇年，人稱著名國際關係學者的沈旭暉博士發表文章，指出香港擁有「次主權」，成為輿論焦點。沈博士表示，時任行政長官曾蔭權因菲律賓人質慘劇而直接致電菲國總統，是「捍衛了一國兩制的尊嚴，鞏固了香港的國際空間」，令世人知道了香港原來是「次主權實體」。文章一出，文壇議論紛紛，並引來左派大老反駁。沈後來回應，說既然「次主權」不夠政治正確，那就改成「涉外權」吧，更說要寫書論述之。真的威武非常。聽聞他後來受到強大政治壓力，筆戰也就停止了。此戰中，沈博士無疑為本土論述加添了軍備。

其後沈博士繼續宣揚其國際關係「思想」，大談「軟實力」。他說要在極端愛國和極端本土之間找一條中間路線，強調香港是「世界的香港」。香港曾經是南洋、亞洲的一員，「只是近十數年來，無論政府政策或經濟，以至文化、日常生活接觸，均過度傾斜向北望神州的一邊，令香港逐漸忘記了原有的國際身份。」所以要有結合全球視野和本土的「Glocal」。大家「think out of the box」，香港就可以成為「亞洲瑞士」。

二〇一六年旺角騷亂後，沈博士再一次提倡中間路線。他說香港有一群傳統精英和中產，是「文化香港」的根基。這些精英「極珍愛殖民管治後期的多元文化」，「有無可替代的社會資本，會形成一種nostalgic的香港文化，在資訊科技促進下，也逐漸有了自身生命力」。講完不久，就告知天下自己要離開香港了，去星加坡發展。他說在香港研究國際關係，無critical mass，塘水滾塘魚。他繼而聲言香港未來十年都不需要自己（注意：那只是三年前的事），所以「離開影響因子遊戲後，也希望做一些和『全球文化香港』有關的研究」，「extend下一代的地理想像」，建立「全球嶺南文化區」的概念。

上年，沈博士再次update大家他的行程。他說在星加坡，除了做大學工作外，還要「建立公司，物色夥伴」。更激動說：「Glocalization，不是口號，而是要坐言起行的。而我真心相信，這是香港下一代的唯一出路。唯一。令它成為顯學，是下半生的使命：是愛，也是責任。」談到治學，他說：「我研究不帶感情的國際關係，不是正義論；學習Political Science，那是講求系統管理的科學，不是政治。我討厭政治、學術，但喜歡用自己的方式研究、實踐。」

到了最近，他告訴大家原來自己和香港中文大學的社會科學院院長私交甚篤，會私下交談（咦？不是去了星加坡嗎？）。然後大聲疾呼，說新時代已經來臨了，全球化已經打破地域壁壘，新科技大數據會統領學界。懇切呼籲世人：要創業，要「轉型為實業型」。「每人的identity就是一間一間的小企業，它們都需要建構自己的制度，未來人與人、企業與企業之間的倫理，更像現在的國際關係。未來國際關係不再是國與國的博弈主導，主角不同了，但傳統國際關係的基本視野、倫理、知識，依然萬變不離其宗，是為『國際關係2.0』。」

到了日前，沈博士終於講出了自己的歸宿。他接受《大公報》專訪，訴說對祖國的情懷。他說「當你的眼界跨越邊界時，便會豁然開朗，這是新一代可以去想的未來方向。」但何謂跨越邊界呢？不再談「次主權」、「亞洲的香港」、「世界的香港」，也不再講「glocalization」、「亞洲瑞士」。各位，請把握機遇，擁抱「大灣區」吧。「大灣區是香港的福地，香港人應該思考如何利用周邊的關係，既鞏固香港的位置，同時對國家有貢獻。」甚麼是中間路線？就是「超越意識形態」。怎樣超越？「當內地政府、企業的支援都好過香港，便可以超越意識形態。」香港的殖民多元文化？「文化香港」？「全球嶺南文化」？不要再拘泥這些了，因為世界已經變了：「為什麼內地年輕人飲喜茶而唔去STARBUCKS？這是中國獨有的文化，是一個文明的『範式轉移』，要香港年輕人擁抱這種『範式』，相對於灌輸意識形態更容易。」不是說近年政策「均過度傾斜向北望神州的一邊」嗎？啊，出現了「文明的『範式轉移』」，所以北望神州，成為了出路。嘿。

被騙一次，可能是疏忽，可能是大意；被騙第二次，可能是太好心，或是太包容。但被騙了第三次、第四次、第五次，卻依然繼續信下去，那就繼續信吧。真相往往令人不安和尷尬，繼續相信，可能人生較快樂。

有人會說：他可能言不由衷呢…… 可能是吧。不過無論他是突然感悟而華麗轉身，抑或養兵千日用在一朝，還是曲學阿世半推半就說了違心話，都不緊要。一個共產黨可以控制的人，就是共產黨的人。只要有人因這篇訪問而心想：「雖然不完全同意，但其實他也有一點道理」，共產黨就贏了。

政治真是討厭，還是去排隊買喜茶吧。要芝芝莓莓定布蕾波波？

食食食食同豬冇分別

孽國華下線終需要發揮下作用嘅

然後重金屬中毒加糖尿腎衰竭
返大彎區買假腎